為何西方成功？ 西方人非常聰明 沒有「惡法亦法」思想

認遵守惡法亦法, 社會即能穩定, 即為迷信之所在. 在漢字中的「法」, 在拉丁文中分為 ius (義務)和 lex (條文)兩方面, 法律指的是條文, 惡法亦法, 卻是將兩個不同的概念混合: 惡法是條文, 法是義務, 變成「執行惡的條文, 是國民的義務」.

老實說, 法實證主義只是說「法律本身並非道德」, 而和華人常說的「惡法亦法」並不一樣. 華人所強調的惡法亦法, 意思是指法律來源本身不合理, 不公義, 不合時宜, 亦應該跟隨和死守. 惡法亦法一說, 本身並非法實證主義, 而是法家權威主義: 成文後即為神.

是我們一直提倡守法, 卻對法律的來源毫無見解. 以為隨便一件蛋散拿著槍射死了上一個統治者, 他就有權把自己的話當成法律.

作者：黃鵹

現代法律哲學legal positivism同natural law爭拗嘅嘢好niche，佢哋都著重於「擺明係惡法嘅惡法」以外嘅一般法律，可能包括惡法，但對於「擺明係惡法嘅惡法」嘅態度其實係一致。

分別只係前者會認為，對抗惡法即係對抗暴政、主權勢力同社會現實，法律還法律。後者會認為如果你戰勝咗暴政，即係法律嘅勝利。（除非你認為暴政係好嘢）不過呢positivism認為法律同人性道德分開，唔止係單向，係雙向。所以認真嘅positivist面對暴政會知道自己此時此刻應該講道德，唔會跳針講抽象理論。

你可以相信法律、道德互不相干，亦可以相信有些法律是關乎對人性、秩序、歷史嘅理性分析。但唔可以輸打贏要，一時分開，一時混為一談。

好簡單嘅，例如 John Austin，佢嘅著作從來都冇寫過什麼你要守法云云。你嘅行動還你嘅行動，主權勢力嘅行動還主權勢力嘅行動。

Sian Lo Lung: 其實「惡法亦法」係法家威權主義，將法律嘅存在同遵守義務混為一談。

黃鵹: 精簡 w

原來莊螺絲都講過「擺明惡法」 lol

“Acquiescence in, or even consent to, clearly unjust institutions does not give rise to obligations.” － Rawls

Was the Martin Luther King quote "Never forget that everything Hitler did in Germany was legal" accurate?

Ascetue:

Strictly speaking, no. Much of Hitler's power to govern came from the Enabling Act of 1933 which amended the Wiemar Constitution to allow Hitler to legislate and govern by decree without approval from the Reichstag. The Enabling Act had limits, however. One proviso was that the office of President would not be changed. But after Hindenburg's death in 1934, Hitler abolished the position entirely. This act was illegal. But by this time no one could do a thing about it.

But of course, the point that MLK was making in that context stands regardless. It is not morally right to obey a law simply because it is the law.

GenericUsername16:

But what, then, makes the Weimar Constitution legal? It all comes down to philosophy of law.

EternalC:

It stems from the difference between legal positivism and natural law. Legal positivism states that the law is above else, and there is no connection between the law and justice. grossly simplified, it is a division of law and morality (Thesis of division).

Natural law makes such a connection, and assumes that there must be an overarching set of moral values like basic human rights etc. that supersede the law and cannot be taken away by a law. To implement a law which goes against these supralegal moral rules is not a law, but abuse of power (Thesis of connection (?, german: Verbindungsthese), also see: Radbruch formula).